<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" -->
<book id="iec">
  <bookinfo>
    <title>Introduction to Electricity for Computing</title>

    <subtitle>A Basic Course about Electricity</subtitle>

    <author>
      <firstname>Dilvan</firstname>

      <othername>de Abreu</othername>

      <surname>Moreira</surname>

      <email>dilvan@computer.org</email>
    </author>

    <editor>
      <firstname>Dilvan</firstname>

      <surname>Moreira</surname>
    </editor>

    <copyright>
      <year>2000</year>

      <year>2001</year>

      <year>2002</year>

      <year>2003</year>

      <year>2004</year>

      <holder>Dilvan Moreira</holder>
    </copyright>

    <edition>First</edition>

    <publisher>
      <publishername>Dilvan Moreira</publishername>

      <address><city>São Carlos </city><country>Brazil</country></address>
    </publisher>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>$Revision: 1.5 $</revnumber>

        <date>$Date: 2004/08/03 16:47:35 $</date>
      </revision>
    </revhistory>

    <pubdate>March 2000</pubdate>
  </bookinfo>

  <chapter id="introduction">
    <title>Introduction</title>

    <section id="introduction_course_methodology">
      <title>Course Methodology</title>

      <para>This course is centered in four goals: the four experiments the
      students have to perform. Each experiment will have a group of students
      in charge of it. This group will give a lecture with theoretical
      material covering the needs of the experiment, make a test about this
      theoretical material, prepare extra material for the experimental class
      (like questions for the reports), conduct the experiments with the other
      students and grade the tests and reports made by the other
      students.</para>

      <para>The tests and reports will be reviewed by the course
      monitor.</para>

      <para>There will be 3 classes for each experiment. Each student should
      read the recommended texts BEFORE each experiment's first class. The 3
      classes will be divided in:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Circuit theory about the experiment and a test.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Experimental class for the first half of the students.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Experimental class for the second half of the students.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>After the last experimental class the students will have one week
      to hand in an individual report about the experiment. This report should
      be in the HTML format (the Word editor can save in this format) and
      handed in using the electronic tools provided.</para>

      <para>The groups in charge of each experiment should upload the material
      for the theoretical class before the day of the class. This material
      should be in the HTML format.</para>

      <para><emphasis role="bold">FINAL GRADE</emphasis></para>

      <para>Each student final grade will be the average of:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>His group's grade.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>The average of his tests grades.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>The average of his report grades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="experiments">
    <title>Experiments to Master</title>

    <section id="experiments_basic">
      <title>Basic Laboratory Tools</title>

      <para>The main goal of this experimental class is to make you familiar
      with basic laboratory tools and circuit techniques. You should master
      the following topics by reading the associated material before the
      class:</para>

      <para><emphasis role="bold">1- Continuous current
      circuits:</emphasis></para>

      <para>Book: Eletrônica Básica - J. Brophy - Chapter 1 - pages 1 to
      13.</para>

      <para>Book: Eletrônica Vol 1 - Malvino - Chapter 1 - pages 1 to
      9.</para>

      <para><emphasis role="bold">2- Equipment used in the
      experiments:</emphasis></para>

      <para>Book: Eletrônica Básica - J. Brophy - Chapter 1 - pages 25 to
      31.</para>

      <para>Anexo da prática: <link
      linkend="extra_multimeter">Multimeter</link>, <link
      linkend="extra_generator_it100k">Function Generator</link>, <link
      linkend="extra_power_supply">Power Supply</link>, <link
      linkend="extra_resistors">Reading Resistors</link>, <link
      linkend="extra_protoboards">Protoboards</link>.</para>

      <para><emphasis role="bold">Complementary reading:</emphasis></para>

      <para>Book: Teoria e Desenvolvimento de Projetos de Circuitos
      Eletrônicos - Cipelli &amp; Sandrini - pages 15 to 18.</para>
    </section>

    <section id="experiments_osciloscope">
      <title>Osciloscope Use</title>

      <para>The main goal of this experimental class is to make you familiar
      with the use of the oscilloscope and with circuit techniques like the
      Kirchhoff law. You should master the following topics by reading the
      associated material before the class:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Circuits' Laws:</para>

          <para>Book: Eletrônica Básica - J. Brophy - Chapter 1 - pages 13 to
          25.</para>

          <para>Book: Eletrônica Vol 1 - Malvino - Chapter 1 - pages 9 to
          21.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Equipment used in the experiments:</para>

          <para>Book: Eletrônica Básica - J. Brophy - Chapter 2 - pages 64 to
          68.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section id="experiments_filters">
      <title>Passive Filters</title>

      <para>The main goal of this experimental class is to teach you about
      passive filters: Resistor- Capacitor filters and Inductor-Capacitor
      filters. You should master the following topics by reading the
      associated material before the class:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Alternate Currents:</para>

          <para>Book: Eletrônica Básica - J. Brophy - Chapter 2 - pages 35 to
          50 and chapter 3 - pages 69 to 80.</para>

          <para>Book: Eletrônica Vol 1 - Malvino - Chapter 1 - pages 9 to
          21.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section id="experiments_diodes">
      <title>Diodes</title>

      <para>The main goal of this experimental class is to teach you about
      solid state diodes. You should master the following topics by reading
      the associated material before the class:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Circuits with Diodes:</para>

          <para>Book: Eletrônica Básica - J. Brophy - Chapter 4 - pages 94 to
          101 and pages 112 to 114.</para>

          <para>Book: Eletrônica Vol 1 - Malvino - Chapter 2 - pages 22 to 53
          and chapter 4 - pages 99 to 113.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Complementary reading:</para>

          <para>Book: Eletrônica vol1 - Millman &amp; Halkias - pages 47 to
          73.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section id="experiments_transistors">
      <title>Transistors</title>

      <para>The main goal of this experimental class is to teach you about
      transistors. You should master the following topics by reading the
      associated material before the class:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Transistors:</para>

          <para>Book: Eletrônica Vol 1 - Malvino - Chapter 5 - pages 132 to
          160, chapter 6 - pages 174 to 191 and chapter 7 - pages 203 to
          224.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Complementary reading:</para>

          <para>Book: Eletrônica Básica - J. Brophy - Chapter 5 - pages 130 to
          134 and pages 136 to 139. Chapter 6 - pages 165 to 168.</para>

          <para>Book: Eletrônica vol1 - Millman &amp; Halkias - pages 112 to
          137.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="individual_assignments" role="assignments">
    <title>Individual Assignments - Laboratory</title>

    <section id="individual_assignments_basic_tools">
      <title>Basic Tools (Half1/Half2)</title>

      <section>
        <title>Objetivos</title>

        <para>Familiarização com instrumentos de Medição Eletrônicos,
        Identificação e Medição de Resistências e de Protoboards.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Introdução</title>

        <para>O objetivo principal desta prática é a familiarização com
        algumas ferramentas básicas que serão utilizadas nas aulas práticas.
        Com relação a instrumentos de medida, os mais utilizados (no curso de
        Eletrônica Básica) serão o Multímetro, o Gerador de Funções, a Fonte
        de corrente e tensão e osciloscópio. Os primeiros serão vistos nesta
        aula e o osciloscópio na, próxima prática.</para>

        <para>O multímetro é um instrumento com múltiplas f unções. Nas aulas
        práticas será utilizado o multímetro digital MIC-2200A que contém as
        seguintes funções: medições de tensão AC e CC (voltímetro), corrente
        CC (amperímetro), resistência (ohmimetro) e teste de diodos.</para>

        <para>O gerador de funções fornece tensão alternada com diferentes
        formas, amplitudes e freqüências. O gerador de funções a ser utilizado
        é o IT 100K, que fornece ondas senoidais, triangulares e quadradas com
        frequências entre lHz e 100 KHz.</para>

        <para>A fonte de alimentação que será utilizada no laboratório é a SME
        59 que fornece fontes de corrente e tensão. A fonte de tensão pode ser
        utilizada de forma Simétrica (+/- 20 V) ou como duas fontes (de 0 a 20
        V). A fonte de corrente é ajustável entre 0 e 2A. Esta fonte oferece
        ainda um voltímetro com três escalas de tensão (2, 20 e 200 V) e um
        amperímetro com três escalas de corrente (2, 20 e 200 mA), ambos com 3
        1/2 dígitos.</para>

        <para>Para a montagem dos circuitos será utilizado um protoboard com
        550 pontos. Protoboard é uma placa onde tem-se disponíveis vários
        pontos, alguns interligados e vários independentes.</para>

        <para>A parte prática desta aula constará de medições de correntes,
        tensões e resistências. O valor nominal das resistências é obtido
        através de um código de cores. Este código indica não só o valor como
        também sua tolerância isto é, o quanto este o valor nominal de cada
        resistência pode variar.</para>

        <para>Os modo de operação dos equipamentos a serem utilizados no
        laboratório, como utilizar o protoboard e como identificar os valores
        das resistências pelo código de cores é descrito em uma apostila que
        você encontrará no laboratório.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Parte Prática</title>

        <para><emphasis role="bold">1. Medição de
        Resistência</emphasis></para>

        <para>1.1 - Identifique um dos resistores fornecidos lendo o seu valor
        e tolerância através do código de cores.</para>

        <para>1.2 - Utilizando uma escala adequada do multímetro, meça o valor
        da resistência. Leia sobre o modo de operação do multímetro no
        material disponível na Web.</para>

        <para>1.3 - Compare o valor medido com o valor lido levando em
        consideração a tolerância do resistor e a precisão do
        multímetro.</para>

        <para><emphasis role="bold">2. Medição de tensão e corrente
        contínua</emphasis></para>

        <para>2.1 - Ajuste a fonte da esquerda para fornecer uma tensão
        contínua de 10 V (ajuste de corrente no máximo).</para>

        <para>2.2 - Utilizando o protoboard, conecte a fonte ao resistor
        fornecido, conforme o esquema abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Circuito 1</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab1.image1.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Observe que o amperímetro deve ser colocado em série com a fonte
        e a resistência.</para>

        <para>2.3 - Meça o valor da corrente que circula pelo circuito.</para>

        <para>2.4 - Calcule o valor do resistor R.</para>

        <para>2.5 - Compare com os valores obtidos em 1.1 e 1.2 e
        conclua.</para>

        <para>2.6 - Desconecte as ligações. Retorne a zero os ajustes de
        tensão e corrente da fonte.</para>

        <para>2.7- Monte o circuito abaixo, utilizando a fonte da
        esquerda:</para>

        <figure>
          <title>Circuito 2</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab1.image2.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Observe que o voltímetro deve ser colocado em paralelo com a
        resistência sobre a qual deseja-se medir a tensão.</para>

        <para>2.8 - Ajuste a fonte para fornecer uma corrente continua de l0mA
        (ajuste de tensão no máximo).</para>

        <para>2.9 - Meça o valor da tensão sobre o resistor.</para>

        <para>2.10 - Calcule o valor do resistor, compare com os obtidos
        anteriormente e conclua.</para>

        <para><emphasis role="bold">3. Medição de tensão e
        corrente</emphasis></para>

        <para>3.1 - Monte o circuito abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Circuito 3</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab1.image3.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>3.2 - Meça a tensão sobre os dois resistores e analise os
        resultados.</para>

        <para>3.3 - Meça a corrente que flui pelo circuito e compare com o
        resultado obtido em 2.3. Conclua.</para>

        <para><emphasis role="bold">4. Medição de tensão alternada utilizando
        multímetro</emphasis></para>

        <para>4.1 - Conecte o multímetro diretamente ao gerador de
        sinais.</para>

        <para>4.2 - Ajuste o gerador para fornecer uma tensão senoidal com 1
        KHz e tensão pico a pico máxima.</para>

        <para>4.3 - Utilizando o manual de operação do multímetro obtenha o
        valor pico a pico da tensão gerada. Analise o resultado.</para>

        <para>4 .4 - Ajuste agora o gerador de funções obter uma onda quadrada
        com mesma amplitude e frequência.</para>

        <para>4.5 - Repita o item 4.3.</para>

        <para><emphasis role="bold">5. Procedimentos Finais</emphasis></para>

        <para>5.1 - Desligue todos os equipamentos, desconecte os cabos e
        componentes guardando-os nos recipientes adequados.</para>

        <para>5.2 - Responda as perguntas abaixo:<informalexample>
            <para>- Explique em poucas palavras porque deve-se conectar o
            multímetro em serie parar medir corrente e em paralelo para
            tensões.</para>
          </informalexample></para>

        <para>5.3 Conclua o relatório</para>

        <para>O relatório deve conter todos os valores medidos ou cálculos
        executados, as analises pedidas, as conclusões e respostas a
        perguntas. Quando julgar necessário ou for requisitado, descrever o
        procedimento adotado para obtenção dos resultados. Deixar bem claro a
        que item do roteiro se refere cada resultado.</para>

        <para><link linkend="extra">Extra Material</link></para>
      </section>
    </section>

    <section id="individual_assignments_osciloscope">
      <title>Osciloscope Use (Half1/Half2)</title>

      <section>
        <title>Objetivo</title>

        <para>Familiarização com o uso do osciloscópio como ferramenta básica
        para a depuração de circuitos digitais.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Introdução</title>

        <para>O osciloscópio pode ser visto simplificadamente como mostra a
        figura 1. Basicamente, o osciloscópio é formado por um tubo de raios
        catódicos (cinescópio) contendo:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Um feixe eletrônico que, chocando-se contra a parede do
            tubo, produz luz visível;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Um par de placas posicionadas verticalmente que, através da
            produção de um campo elétrico ou magnético, consegue deslocar o
            feixe eletrônico para a direita ou esquerda;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Um par de placas posicionadas horizontalmente que manipula D
            movimento do feixe para cima e para baixo.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>O resto do osciloscópio se compõe de circuitos para gerar os
        controles adequados para auxiliar o usuário a conseguir as medições
        apropriadas. A figura 2 ilustra um diagrama de blocos de um
        osciloscópio com um canal Y.</para>

        <warning>
          <para>Osciloscópios são Aparelhos Projetados para Medidas de
          Voltagens.</para>
        </warning>

        <para>As voltagens podem ser constantes ou variantes no tempo. As
        placas responsáveis pelo movimento horizontal são colocadas ali
        exatamente para possibilitar a analise de sinais que se movem no
        tempo. Convença-se disto.</para>

        <para>Dessa forma, os controles principais do osciloscópio são dois
        botões:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Um que controla o deslocamento vertical do sinal (que da' a
            voltagem); e</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Um que controla o deslocamento horizontal do sinal (que
            permite medir o período). Note que você deve fornecer ao
            osciloscópio uma base de tempo coerente com a freqüência do sinal
            a ser medido.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>A maioria dos osciloscópio fornecem a possibilidade de
        visualização de dois sinais ao mesmo tempo. Esta característica e'
        importante para se verificar e medir atrasos entre um sinal e
        outro.</para>

        <para>Trigger (gatilho) e' um circuito que permite o usuário escolher
        -9 fonte de disparo para a varredura do sinal e em que nível
        (voltagem) se deseja que esta varredura se Inicia. As figuras 3, 4 e 5
        Ilustram esse processo.</para>

        <para>Outros controles comuns são:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Intensidade do foco</emphasis> (faz
            com que a aceleração dos elétrons no faixe eletrônico aumente ou
            diminua, aumentando ou diminuindo a intensidade de luz gerada com
            o choque).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Foco</emphasis>. Que faz com que se
            consiga um traço nítido na tela.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Com o osciloscópio.</para>

        <para>1. Ligue o aparelho.</para>

        <para>2. Coloque-o em MODE CH-A (CHanneL R).</para>

        <para>3. Coloque INPUT A na posição GND (GrouND).</para>

        <para>4. Ache o traço usando INTENSITY, FOCUS &amp; POSITION (No
        CH-A).</para>

        <para>5. Coloque o traço no meia da tela.</para>

        <para>6. Escolha INPUT DC.</para>

        <para>7. Coloque a ponta de prova na entrada de calibração do
        aparelho.</para>

        <para>8. Verifique a calibração das variáveis VOLTS/CM a SWEEP
        TIME/CM.</para>

        <para>9. Tente "congelar" a sinal na tela (use o botão da variável
        tempo e de trigger).</para>

        <para>10. Meça a voltagem e período do sinal. Chame o professor ou
        técnico.</para>

        <para>11. que acontece quando a INPUT é colocada na posição AC?</para>

        <figure>
          <title>Tubo de raios Catodicos</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image1.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Esquema do Osciloscópio</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image2.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Pulsos de Sincronísmo</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image3.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Sincronismo por Gatilho</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image4.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title>Geração de Gatilhos</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image5.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Leis Básicas e Circuitos</title>

        <para><emphasis role="bold">Objetivos</emphasis></para>

        <para>Permitir que o aluno comprove algumas leis fundamentais que
        regem circuitos elétricos.</para>

        <para><emphasis role="bold">Material Necessário:</emphasis></para>

        <programlisting>01        - Osciloscópio
01        - Gerador de sinais
01        - Multimetro
01        - Protoboard
01        - Conjunto de cabos
01        - resistor de 390 Ohms
01        - resistor de 620 Ohms
01        - resistor de 1.0 kOhms
01        - resistor de 1.5 kOhms
01        - resistor de 2.2 kOhms
01        - resistor de 4.7 kOhms
01        - resistor de 8.2 kOhms
01        - resistor de 1.0 kOhms</programlisting>
      </section>

      <section>
        <title>Parte 1 - Leis de Kirchhoff</title>

        <para>1.1 - Implemente o circuito abaixo o meça com o multímetro as
        correntes indicadas.<simplelist>
            <member>R1= 1.0 KOhm R2 = 620 OHMS R3 330 Ohms V = 10
            Volts</member>
          </simplelist></para>

        <figure>
          <title>Circuito Paralelo</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image6.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1.2 - Compare as correntes medidas com os valores teóricos
        esperados e verifique se as leis de Kirchhoff são satisfeitas. Leve em
        consideração a queda de tensão sobre o multímetro.</para>

        <para>1.3 - Implemente o circuito abaixo e meça com o multímetro as
        tensões indicadas.<simplelist>
            <member>R1 = 2.2 Kohms R2 = 4.7 kOhms R3 = 8.2 Kohms V = 10
            V</member>
          </simplelist></para>

        <figure>
          <title>Circuito Série.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image7.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1.4 - Compare as tensões medidas com os valores teóricos
        esperados e verifique se as leis de Kirchhoff são satisfeitas.
        Conclua</para>
      </section>

      <section>
        <title>Parte 2 – Análise de Malhas</title>

        <para>Considere o circuito abaixo.</para>

        <para>2.1 - Determina um valor (comercial) para R5 de modo que a
        tensão Vab seja aproximadamente 5.0 Volts. (mostro no relatório os
        cálculos efetuados)</para>

        <para>2.2 - Substitua o resistor R5, calculado no item 2.1, pelos
        valores abaixo e meçam com o multímetro as tensões Vab e a corrente no
        ramo AB. Faça um gráfico de VxR para os valores medidos.<simplelist>
            <member>Valores de R5: 1.0 Kohms, 2k2 Kohms, 10.0 Kohms a 1
            Mohms</member>
          </simplelist></para>

        <figure>
          <title>Análise de Malhas</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image8.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>2.3 - Analise o comportamento do circuito com base nos
        resultados do item 2.1, descrevendo o comportamento dos bipolos ativos
        E1 e E2</para>
      </section>

      <section>
        <title>Parte 3 - Medida de tensão com o Osciloscópio</title>

        <para>3.1. Monte o circuito mostrado abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Medida de Tensão</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab2.image9.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>3.2. Ajuste o gerador de sinais para uma saída senoidal com 5
        Vpp, Vm=0 e 500HZ, medidos no osciloscópio.</para>

        <para>3.3. Com uma escala apropriada, utilize a multímetro.(tensão
        AC), para medir a voltagem sobra o resistor.</para>

        <para>3.4. Compare com a valor ajustado no item anterior, verifique se
        esse valor é próximo de Vp/sqrt(2) e conclua.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Parte 4 - Procedimentos finais</title>

        <para>4.1. Desligue todos os equipamentos, desconecte os cabos e
        componentes guardando-os nos recipientes adequados.</para>

        <para>4.2. Conclua o relatório</para>

        <para><link linkend="extra">Extra Material</link></para>
      </section>
    </section>

    <section id="individual_assignments_RCL_circuits">
      <title>RCL Circuits (Half1/Half2)</title>

      <section>
        <title>Circuitos RC</title>

        <para><emphasis role="bold">Implemente o circuito mostrado abaixo e
        aplique um sinal ve(t) = 5*sen(wt) onde, w = 2*pi*f</emphasis></para>

        <simplelist>
          <member>C= 10 nf R= 1.5 Kohms</member>
        </simplelist>

        <figure>
          <title>Circuito RC 1</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab3.image1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1.1 Meça a saída vs(t) (utilizando o osciloscópio) para
        frequências de entrada de 500 Hz, 1 KHz, 5 KHz, 10 KHz, 100 KHz. Meça
        a corrente i(t) (concomitantemente à medida de vs(t)). Analise os
        resultados obtidos a trace um gráfico vs(f) e i(f).</para>

        <para>1.2 - Meça agora vs(t) e ve(t) concomitantemente, para os mesmos
        valores de RC do item 1.1. Repita a análise o um gráfico de vs(f) e
        ve(f).</para>

        <para>1.3 - Porque esse circuito recebe o nome de filtro passa
        baixa?</para>

        <para><emphasis role="bold">Implemente o circuito mostrado abaixo e
        aplique um sinal ve(t) = 5*sen(wt) onde, w = 2*pi*f</emphasis></para>

        <simplelist>
          <member>C= 10 nF R= 1.5 KOhms</member>
        </simplelist>

        <figure>
          <title>Circuito RC 2</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab3.image2.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>2.1 - Meça a saída vs(t) (utilizando o osciloscópio) para
        frequências de entrada de 500 Hz, 1 KHz, 5 KHz, 10 KHz, 100 KHz. Meça
        a corrente i(t) (concomitantemente à medida de vs(t)). Analise os
        resultados obtidos a trace um gráfico vs(f) e i(f).</para>

        <para>2.2 - Meça agora vs(t) e ve(t) concomitantemente, para os mesmos
        valores de RC do item 1.1. Repita a análise a um gráfico de vs(f) e
        ve(f).</para>

        <para>2.3 - Porque esse circuito recebe o nome de filtro passa
        alta?</para>

        <para>3. Aplique uma onda quadrada na entrada ve(t) do circuito
        apresentado no item 1.</para>

        <para>3.1 - Meça a saída vs(t) no osciloscópio para para f = l KHz e
        10 KHz.</para>

        <para>3.2 - Meça, concomitantemente, a entrada ve(t). Analise os
        resultados obtidos e trace os gráficos de ve(t) e vs(t) para a
        frequência de 1KHz.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Circuitos LC</title>

        <para><emphasis role="bold">Objetivos</emphasis></para>

        <para>Demonstrar o funcionamento de circuitos elétricos dotados de
        indutores, operando em regime permanente senoídal.</para>

        <para><emphasis role="bold">Circuito RLC série</emphasis></para>

        <para>1.1 -Implemente o circuito abaixo, observando com o osciloscópio
        as tensões v1 e v2.</para>

        <simplelist>
          <member>R= 100 Ohms L = 1 mH C= 100nF Vl = 1.5 sen( wt)</member>
        </simplelist>

        <figure>
          <title>Circuito LC</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab3.image3.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1.2 – Meça as amplitudes e ângulos de fase de v1 e v2 para as
        frequências de 1 KHz e 50 KHz. Compare os valores medidos com os
        valores teóricos calculados, escrevendo suas conclusões.</para>

        <para>1.3 – Observando vl e v2, varie à frequência de vl e determine a
        frequência de ressonância do circuito. Compare com o valor teórico
        calculado e conclua. Responda a questão 1 do relatório.</para>

        <para><emphasis role="bold">Circuito LC paralelo</emphasis></para>

        <para>2.1 - Implemente o circuito abaixo, observando com o
        osciloscópio as tensões vl e v2.</para>

        <simplelist>
          <member>R= 100 KOhms L = 1 mH C = 100 nF vl = 1.5 sen (wt)</member>
        </simplelist>

        <figure>
          <title>Circuito LC Paralelo</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab3.image4.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>2.2 Varie a frequência de v1, até que o circuito entre em
        ressonância. Compare o valor da frequência de ressonância medido com o
        valor teórico calculado e escreva suas conclusões.</para>

        <para><link linkend="extra">Extra Material</link></para>
      </section>
    </section>

    <section id="individual_assignments_diodes">
      <title>Diodes (Half1/Half2)</title>

      <para>Objetivos</para>

      <para>Demonstrar o funcionamento do dispositivo através do levantamento
      da sua curva característica e circuitos aplicativos básicos.</para>

      <para>Material Necessário</para>

      <simplelist>
        <member>01 - osciloscópio</member>

        <member>01 - transformador 220/6+6 V</member>

        <member>01 - fonte cc</member>

        <member>01 - multímetro</member>

        <member>01 - protoboard</member>

        <member>01 - conjunto de cabos</member>

        <member>01 - resistor de 1 KOhms</member>

        <member>01 - resistor de 100 KOhms</member>

        <member>01 - capacitar eletrolítico 10 uF</member>

        <member>02 - diodo 1N4148</member>

        <member>01 - diodo Zener 5,1 ou 5,6 V</member>
      </simplelist>

      <section>
        <title>Curva Característica</title>

        <para>1.1 - Implemente o circuito mostrado abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Curva Característica</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab4.image1.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1.2 - Variando a tensão da fonte entre -10 e +2 V em passos de
        0.5 V, levante a curva VxI do diodo. A corrente deve ser calculada
        medindo-se a queda de tensão sobre a resistor de lK. Meça pontos
        adicionais nas regiões de condução e ruptura para melhorar o aspecto
        da curva obtida.</para>

        <para>1.3 - Apresente as conclusões do grupo.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Circuitos Ceifadores</title>

        <para>2.1 - Implemente o circuito abaixo, observando com o
        osciloscópio a tensão Vout.</para>

        <figure>
          <title>Circuito Ceifador</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab4.image2.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>2.2 - Adotando V= 2 V, esboce a forma de onda observada para
        Vout comparando-a com a tensão de entrada.</para>

        <para>2.3 - Inverta a tensão V esboçando a forma de onda observada
        para Vout. Compare com a tensão de entrada.</para>

        <para>2.4 - Varie o valor da tensão V observando o que acontece com a
        tensão de saída</para>

        <para>2.5 - Escreva suas conclusões.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Circuitos Grampeadores</title>

        <para>3.1 - Implemente o circuito abaixo, observando com o
        osciloscópio a tensão de saída. Cuidado para não montar invertido
        capacitar eletrolítico !</para>

        <figure>
          <title>Circuito Grampeador</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab4.image3.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>3.2 - Esboce a forma de anda observada.</para>

        <para>3.3 - Inverta a polaridade da tensão V no circuito anterior e
        esboce a forma de onda da tensão Vout.</para>

        <para>3.4 - Justifique as formas de onda observadas e escreva suas
        conclusões.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Portas Lógicas com diodos</title>

        <para>4.1 - Construa o circuito abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Porta Lógica 1</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab4.image4.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>4.2 - Considerando tensões abaixo de 1 V como nível lógico '0' e
        tensões acima de 4 V como nível lógico '1', obtenha a tabela verdade
        do circuito determinando a função lógica implementada.</para>

        <para>4.3 - Justifique os resultados obtidas e escreva suas
        conclusões</para>

        <para>4.4 - Repita os procedimentos descritos em 4.1, 4.2 e 4.3 para o
        circuito mostrado abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Porta Lógica 2</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab4.image5.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Procedimentos Finais</title>

        <para>5.1 - Desligue todos os equipamentos, disconecte os cabos e
        componenentes guardando-os nos recipientes adequados.</para>

        <para>5.2 – Conclua o relatório.</para>

        <para><link linkend="extra">Extra Material</link></para>
      </section>
    </section>

    <section id="individual_assignments_transistors">
      <title>Bipolar Transistors (Half1/Half2)</title>

      <section>
        <title>Transistor como amplificador linear.</title>

        <para>1.1. - Implemente o circuito mostrado abaixo:</para>

        <simplelist>
          <member>hie = 5 Kohm hfe = 400</member>
        </simplelist>

        <figure>
          <title>Amplificador Linear</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab5.image1.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1.2. - Utilizando o multímetro, meça o ponto de polarização do
        circuito acima.</para>

        <para>1.3. - Calcule os valores teóricos para o ponto de polarização e
        compare com os valores medidos no item anterior.</para>

        <para>1.4. - Aplique na entrada do amplificador uma tensão senoidal
        com 100 mV pico a pico e frequência de 1 KHz. Desligue o capacitor
        conectado ao emissor do transistor.</para>

        <para>1.5. - Utilizando o osciloscópio, meça o ganho de tensão.</para>

        <para>1.6. - Calcule o valor esperado para o ganho de tensão
        comparando-o com o valor medido no item anterior.</para>

        <para>1.7. - Repita os itens 1.5 e 1.6 ligando o capacitor conectado
        ao emissor do transmissor.</para>

        <para>1.8. - Aumente gradativamente a amplitude do sinal de entrada
        observando o que acontece com o sinal de saída.</para>

        <para>1.9. - Apresente as conclusões do grupo.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Transistor operando como chave.</title>

        <para>2.1. - Implemente o circuito mostrado abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Chave</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab5.image2.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>2.2. - Apljque na entrada um sinal retangular varianddo entre –2
        e 2 V com frequência de 1 KHz.</para>

        <para>2.3. - Com o osciloscópio observe a forma de onda de saída do
        circuito.</para>

        <para>2.4. - Apresente as conclusões do grupo.</para>

        <para><link linkend="extra">Extra Material</link></para>
      </section>
    </section>

    <section id="individual_assignments_operational_amplifiers">
      <title>Operational Amplifiers (Half1/Half2)</title>

      <section>
        <title>Introdução</title>

        <para>O amplificador operacional é um amplificador com acoplamento
        direto entre os estágios, de alto ganho e normamente com entrada
        diferencial, permitindo, com a utilização de malhas de realimentação
        adequadas obtenção de uma grande quantidade de funções matemáticas
        lineares e algumas não lineares.</para>

        <para>Seu nome é derivado dos computadores analógicos, onde é
        empregado para realizar operações matemáticas. O símbolo de um
        amplificador operacional e seu circuito equivalente aparecem na figura
        abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Amplificador Operacional</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab6.image1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Um amplificador operacional ideal deve exibir as seguintes
        características:</para>

        <simplelist>
          <member>Impedância de entrada infinita.</member>

          <member>Impedância de saída igual a zero.</member>

          <member>Ganho de tensão infinito.</member>

          <member>Largura da faixa de passagem infinita.</member>

          <member>Nenhum offset, isto é, vs = 0 para V (entrada não-inversora)
          = V (entrada inversora).</member>

          <member>Nenhuma deriva de suas características com a
          temperatura.</member>
        </simplelist>
      </section>

      <section>
        <title>O Amplificador Operacional 741</title>

        <para>O 741 é um amplificador operacional de uso geral, de baixo
        custo, sendo encontrado nos encapsulamentos:</para>

        <simplelist>
          <member>metálico de 8 pinos</member>

          <member>dip de 14 pinos</member>

          <member>dip de 8 pinos (mais comum)</member>
        </simplelist>

        <para>O diagrama elétrico e a descrição dos pinos deste operacional
        aparecem na figura abaixo.</para>

        <para><emphasis role="bold">Schematic and Connection Diagrams (Top
        víews)</emphasis></para>

        <figure>
          <title>Amplificador Operacional 741</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab6.image2.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Suas principais características são:</para>

        <table>
          <title>Características do 741</title>

          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry>máxima tensão offset de entrada</entry>

                <entry>6 mV</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>máxima corrente offset de entrada</entry>

                <entry>500 nA</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>máxima corrente de entrada</entry>

                <entry>1.5 uA</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>ganho de tensão mínimo (GV)</entry>

                <entry>25.000</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>faixa de passagem para GV=1</entry>

                <entry>1 MHz</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>taxa de subida para GV=1</entry>

                <entry>0.5 V/us</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>mínima corrente de saída (RL=2K)</entry>

                <entry>5 uA</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>faixa de tensão de alimentação</entry>

                <entry>±3 a ±22</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para><emphasis role="bold">Ajuste da tensão de off-set no
        741</emphasis></para>

        <para>O amplificador operacional 741 dispõe de duas entradas para a
        correção da tensão de off-set de entrada. O circuito típico para esta
        correção é:</para>

        <figure>
          <title>Ajuste de off-set do 741</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab6.image3.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><emphasis role="bold">Ajuste da tensão de off-set em
        amplificadores operacionais que não dispõem de entradas próprias para
        isso.</emphasis></para>

        <para>Os circuitos abaixo, entre outros, podem ser utilizadas para
        esta finalidade:</para>

        <figure>
          <title>Ajustes de off-set para outros circuitos operacionais</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab6.image4.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Montar e analisar prática e teoricamente o funcionamento dos
        circuitos abaixo.</title>

        <para>Cada grupo deve montar um dos circuitos e passar os resultados
        para os demais.</para>

        <para>5.1 - Amplificador inversor de ganho K = 10</para>

        <para>5.2 - Somador/subtrator de ganho K=1</para>

        <para>5.3 - Diodo de precisão e detetor de pico.</para>

        <figure>
          <title>Circuito da prática</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/lab6.image5.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><link linkend="extra">Extra Material</link></para>
      </section>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="extra">
    <title>Extra Material</title>

    <section id="extra_multimeter">
      <title>Digital Multimeter MIC-2200 A</title>

      <para>O multímetro digital MIC 2200 A possui uma chave rotativa que
      seleciona a faixa e a função simultaneamente. Existem terminais de
      entrada: dois para medidas de tensão CA e CC, resistências e correntes
      até 10 A; o terceiro terminal utilizado exclusivamente para correntes de
      2A a 10 A.</para>

      <section>
        <title>Identificação dos Controles</title>

        <para>Todas as características externas do MIC-2200A são ilustradas e
        descritas abaixo:</para>

        <figure>
          <title>Multímetro</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/anexo1.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1- Mostrador</para>

        <para>2- Chave rotativa</para>

        <para>3- Terminal de entrada de "10 A".</para>

        <para>4- Terminal de entrada "COM".</para>

        <para>5- Terminal de entrada "V Ohm A".</para>

        <para>6- Interruptor de alimentação.</para>

        <para>7- Tampa da bateria.</para>

        <para>8- Parafuso da caixa</para>
      </section>

      <section>
        <title>Medições de Voltagem CA</title>

        <para>O multímetro MIC-2200A mede o valor médio de um sinal de CA e o
        exibe como valor RMS equivalente de uma onda senoidal. Erros de edição
        são introduzidos quando a forma de onda de entrada e distorcida (não
        senoidal). A quantidade de erro depende da quantidade de distorção. A
        figura abaixo mostra a relação entre formas de onda senoidal, quadrada
        e triangular e os fatores de conversão necessários.</para>

        <figure>
          <title>Medição CA</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/anexo2.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1- Posicione a chave rotativa na faixa desejada na seção de ACV.
        (se você não tem idéia do valor da voltagem a medir, sugerimos que
        sempre com a faixa mais alta).</para>

        <para>2- Conecte a ponta de prova vermelha ao terminal de entrada
        marcado 'V Ω A' e a preta no terminal "COM".</para>

        <para>3- Ligue o instrumento. Conecte as pontas de prova aos pontos de
        medição e leia o valor no display. Mude a posição das pontas de prova;
        compare com a leitura anterior.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Medição de Corrente CC</title>

        <para>1. Posicione a chave rotativa na faixa desejada da seção de DCA.
        (se você não tem idéia da grandeza da corrente a medir, sugerimos que
        inicie na faixa mais alta).</para>

        <para>2. Conecte a ponta de prova preta no terminal 'COM' e a vermelha
        no 'V Ω A' ou no terminal '10A'. (Para medição de correntes maiores
        que 10 A a ponta de prova vermelha deve ser colocada no terminal
        marcado '10 A'. Para outras medições, ela é colocada no terminal 'V Ω
        A').</para>

        <warning>
          <remark>Se a ponta de prova vermelha for conectada ao terminal de
          entrada marcado 'V Ω A' e a corrente de entrada for maior do que 2
          A, o fusível queimará para proteger o circuito.</remark>
        </warning>

        <para>3. Ligue o instrumento. Conecte as pontas de prova aos pontos de
        medição e leia o valor no display.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Medição de Resistência</title>

        <para>1. Posicione a chave relativa na faixa desejada da seção
        OHM.</para>

        <para>2. Conecte as pontas de prova nos terminais de entrada 'V Ω A' e
        'COM', respectivamente.</para>

        <para>3. Ligue o instrumento. Conecte as pontas de prova aos pontos de
        medição e leia o valor no display.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Teste de Diodos</title>

        <para>1. Posicione a chave rotativa na posição do diodo, na seção de
        OHM.</para>

        <para>2. Conecte a ponta de prova preta no terminal 'COM' e à vermelha
        no terminal 'V ? A'.</para>

        <para>3. Ligue o instrumento. Conecte as pontas de prova à junção do
        semicondutor (diodo ou transistor) como mostrado nas figuras abaixo, e
        leia o valor no display.</para>

        <figure>
          <title>Teste de Diodos 1</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/anexo3.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>No caso da figura acima, a leitura deverá ser aproximadamente a
        queda de voltagem direta na junção do semicondutor. Se a leitura for
        [.000] isto significa que a junção está em curto. Se a leitura for [1.
        ], significa junção aberta.</para>

        <figure>
          <title>Teste de Diodos 2</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/anexo4.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>No caso da figura acima, a leitura deverá ser [1. ]. Se a
        leitura for diferente ([.000] ou outro número) isto significa que a
        junção do semicondutor está defeituosa.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="extra_generator_it100k">
      <title>Function Generator IT100K</title>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Formas de onda: quadrada, senoidal e triangular.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Frequência: 1Hz a 100000Hz em 5 fixas.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nível DC:</para>

          <para>+4V a -4V (sem carga)</para>

          <para>+2V a -2V (com 600 Ω)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Amplitude de saída:</para>

          <para>8Vpp (sem carga)</para>

          <para>4Vpp (com 600 Ω)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Identificação dos Controles</title>

        <figure>
          <title>Gerador de Funções IT100K</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/anexo5.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>A - <emphasis role="bold">CHAVE LIGA/DESLIGA</emphasis> -
        Comutadora do circuíto de alimentação.</para>

        <para>B - <emphasis role="bold">MULTIPLICADOR</emphasis> - Chave
        rotativa de 5 posições utilizada para ampliar a faixa de
        frequência.<informalexample>
            <para><emphasis role="bold">Exemplos:</emphasis> Varedura (Knob C)
            indicando posição 5, multiplicador posição 1 = 5Hz. Mantendo o
            Knob na mesma posição e alterando a posição do multiplicador para
            10, teremos 50Hz; mantendo sempre o Knob C na posição inicial
            indicada e o multiplicador em 100 será = 500Hz; passando o
            multiplicador para 1 K = 5.000Hz e passando o multiplicador para
            10K = 50.000Hz.</para>
          </informalexample></para>

        <para>C - <emphasis role="bold">KNOB DE VARREDURA</emphasis> -
        Seleciona a frequência desejada dentro da faixa escolhida.</para>

        <para>D - <emphasis role="bold">LED INDICADOR</emphasis> do
        equipamento ligado e flexa indicadora do ponto referencial para
        indicação da frequência.</para>

        <para>E - <emphasis role="bold">FUNÇÃO</emphasis> - Chave rotativa de
        3 posições utilizada para selecionar a forma de onda desejada na
        saída.</para>

        <para>F - <emphasis role="bold">NÍVEL DC</emphasis> - Potenciômetro de
        ajuste que permite fornecer um nível de tensão contínua de 4 volts a -
        4 volts continuamente ajustável.</para>

        <para>G - <emphasis role="bold">AMPLITUDE</emphasis> - Potenciômetro
        para ajuste da amplitude de saída continuamente ajustável.</para>

        <para>H - <emphasis role="bold">SAÍDA</emphasis> - Terminais de saída
        sendo (preto) terra e (vermelho) para as formas de onda.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Instruções de Uso</title>

        <para>1. Selecione a tensão de operação a qual o instrumento será
        ligado. Verifique a chave comutadora (J).</para>

        <para>2. Certifique-se de que a temperatura ambiente seja compatível
        com a especificada (vide características elétricas).</para>

        <para><emphasis role="bold">Início da Operação</emphasis></para>

        <para>1. Ligue o instrumento através da chave liga (A) e observe se o
        Diodo LED (D) acende.</para>

        <para>2. Selecione a forma de onda desejada na saída, usando a chave
        de função (E).</para>

        <para>3. Selecionar a faixa de frequência na qual pretende operar,
        utilizando para isso a chave (B) multiplicador.</para>

        <para>4. Selecione a frequência pretendida usando o controle de
        Varredura (C).</para>

        <para>5. Colocar o controle de amplitude (G) na posição zero.</para>

        <para>6. Igualmente coloque o controle Nível DC (F) na posição
        zero.</para>

        <para>7. Conectar a carga aos terminais de saída (H), respeitando a
        polaridade.</para>

        <para>8. Conectar um osciloscópio ou multímetro a saída e ajuste
        através de controle (G) de amplitude para o nível pretendido, ajuste o
        controle (F) Nível DC para o valor pretendido.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="extra_generator_tr-0463">
      <title>Function Generator TR-0463</title>

      <para>Similar ao IT-100K com alguns recursos adicionais. O modo de
      operação é também similar ao do IT-100K.</para>

      <section>
        <title>Identificação dos Controles</title>

        <figure>
          <title>Gerador de Funções TR-0463</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/anexo6.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <programlisting>FREQ      1- A row of nine push-buttons, for the coarse
             selection 
             of the basic generator frequency. 
          2- Dial of continuous frequency variation. 
FUNCTION  3- Three push-buttons for waveform selection. 
OFFSET    4- Potentiometer for continuous DC offset. 
ON        5- Push-button for switching on and off the DC
             offset. 
AMPL      6- Potentiometer for continuous amplitude
             variation. 
          7- Three push-buttons for amplitude selection in
             steps of 20 dB. 
SYM       8- Potentiometer for varying the time symmetry of 
             the triangular signal and the duty cycle of the
             pulse. 
VAR       9- Control 8 is only effective when this
             push-button is depressed. 
TRIG OUT  10- The sync signal provided by the generator is 
              available at this BNC connector. 
OUT       11- The output signal of the generator is
              available at this BNC connector. 
MODULATOR 12- RCYW of function selector push-buttons. 
    EXT       Depressed when an external signal is used for 
              driving the generator 
    AM        Amplitude modulation 
    FM        Frequency modulation 
    SWP       Sweep mode 
    TRIG      Triggered mode 
    GATE      Gated mode 
    OFF       Switching-off of controlled and modulation
              modes. 
FREQ      13- Potentiometer for continuous variation of the 
              modulation generator frequency. 
          14- Three push-buttons for frequency band
              selection. 
AMPL      15- Potentiometer for adjustment of the modulation 
              generator signal amplitude. 
FUNCTION  16- Row of push-buttons for selecting the signal 
              waveform of the modulation generator. 
SYM       17- Potentiometer for adjustment of the time
              symmetry of the modulation signal. 
EXT IN    18- BNC connector for receiving an external 
              modulation signal/gate pulse, trigger pulse/. 
MOD OUT   19- Output of internal modulation generator. 
POWER     20- Led indicating the switched-on state.</programlisting>
      </section>
    </section>

    <section id="extra_power_supply">
      <title>Power Supply SME 59</title>

      <para>Este aparelho apresenta os seguintes elementos:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fonte de tensão contínua: 1 fonte simétrica +/- 20V ou 2
          fontes de 0 a 2 A.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Fonte de corrente contínua: 0 - 2A.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Multímetro de 3 1/2 digitos em 3 escalas:(2V, 20V e
          200V).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Amperímetro de 3 1/2 dig. em 3 escalas:(2mA, 20mA,
          200mA).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Identificação dos controles</title>

        <figure>
          <title>Fonte de Alimentação</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/anexo7.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>1. LED indicador de operação no modo de tensão-constante para a
        fonte mestra.</para>

        <para>2. Medidor digital de 3 1/2 dígitos da fonte mestra, utilizado
        também para medições externas.</para>

        <para>3. LED indicador de operação no modo de corrente-constante da
        fonte mestra.</para>

        <para>4. Chave INT/EXT. utilizada para comutar a operação do medidor
        de fonte - mestra para medições internas ou externas, sendo que neste
        ultimo caso o medidor permanece totalmente isolado galvanicamente das
        fontes.</para>

        <para>5. Chave V/A. comuta a função do medidor da fonte mestra de
        voltímetro para amperímetro e vice versa, tanto no modo interno com
        externo.</para>

        <para>6. Teclas de mudança de escala do medidor da fonte mestra.
        Permitem 3 escalas de tensão nos modos interno ou externo e três
        escalas de corrente somente no modo externo (no modo interno esta
        disponível somente uma escala).</para>

        <para>7. Bornes de Entrada para medições externas.</para>

        <para>8. LED piloto.</para>

        <para>9. Interruptor geral da Fonte.</para>

        <para>10. Controle de corrente de fonte mestra, ajusta o limite de
        corrente no modo de Tensão-Constante ou a corrente no modo de
        Corrente-Constante.</para>

        <para>11. Bornes de saída, positivo e negativo respectivamente da
        fonte mestra.</para>

        <para>12. Controle de Tensão, ajusta a tensão de saída da fonte mestra
        no modo de Tensão-Constante ou o 'teto' de tensão no modo de
        Corrente-Constante.</para>

        <para>13. Borne de Aterramento, ligado galvanicamente a caixa de
        fonte.</para>

        <para>14. Idem 11 somente que para a fonte escrava.</para>

        <para>15. Controle de corrente de fonte escrava. ajusta o limite de
        corrente no modo de Tensão-Constante ou a corrente no modo de
        Corrente-Constante.</para>

        <para>16. Controle de Tensão, ajusta a tensão de saída da fonte
        escrava no modo de Tensão-Constante ou o 'teto' de tensão no modo de
        Corrente-Constante. Não tem atuação quando a chave INDEP./SIMET
        estiver na posição SIMET.</para>

        <para>17. LED indicador de operação no modo de tensão-constante para a
        fonte escrava.</para>

        <para>18. LED indicador de operação. no modo de corrente-constante
        para a fonte escrava.</para>

        <para>19. Chave INDEP./SIMET., quando na posição INDEP permite a
        operação independente das duas fontes, estando as mesmas isoladas
        galvanicamente. Na posição SIMET, efetuando as ligações conforme
        indicado na fig. 2. a tensão da fonte escrava será igual a da fonte
        mestra, operando as duas em simétrica.</para>

        <para>20. Medidor digital de 3 1/2 dígitos usado para medidas internas
        na fonte escrava.</para>

        <para>21. Chave ALTO/BAIXO do medidor digital. atua somente na função
        de voltímetro fazendo-o operar nas seguintes escalas: BAIXO: 0 A
        19,99V ALTO: 0 A 199.9V</para>

        <para>22. Chave V/A, comuta a função do medidor digital para as
        funções V (voltímetro).</para>
      </section>

      <section>
        <title>Modo de operação</title>

        <para><emphasis role="bold">1 - OPERANDO COM FONTE
        INDEPENDENTE</emphasis></para>

        <para>O ajuste da tensão de saída poderá ser feito com ou sem carga
        aplicada, para tanto, coloque a chave 5 da fonte mestra ou 22 da fonte
        escrava na posição V, os controles de corrente 10 ou 15 no máximo, a
        chave 6 à posição 200 V ou a chave 21 na posição ALTO, em seguida,
        variando o ajuste de tensão la ou 16 determine a tensão desejada. Caso
        a tensão seja inferior a 20 V, utilize o voltímetro na posição 20V na
        fonte mestra ou BAIXO na fonte escrava para obter uma leitura com
        maior precisão.</para>

        <para>Em seguida, ajuste o limite de corrente da seguinte forma:
        coloque a chave 5 ou 22 na posição A ( nesta condição a posição de 6
        ou 21 é indiferente, pois há somente uma escala de corrente para os
        medidores para medidas internas a fonte) e ajuste os controles de
        corrente 10 ou 15 no mínimo. Curto-circuite os bornes de saída da 11
        ou 14 com um fio que possa suportar a corrente a ser determinada.
        Agindo agora sobre o controle de corrente 10 ou 15 procure obter no
        medidor o valor da corrente que estabeleceu como limite.</para>

        <para>OBS.: no modo de Corrente-Constante o LED Icte ficará
        aceso.</para>

        <para><emphasis role="bold">2 - OPERANDO COMO FONTE
        SIMÉTRICA</emphasis></para>

        <para>Para operar como fonte simétrica faça a interligação dos bornes
        conforme fig. 19 e coloque a chave INDEP/SIMET na posição SIMET. O
        ajuste da tensão deverá ser feito através do controle da fonte mestra
        12. Para o ajuste da corrente proceda conforme o parágrafo 1 com uma
        única diferença o controle de corrente da fonte escrava deverá estar
        no máximo de modo que o limite possa ser estabelecido pela fonte
        mestra.</para>

        <para><emphasis role="bold">3 - OPERANDO EM MODO DE
        CORRENTE-CONSTANTE</emphasis></para>

        <para>Proceda como no parágrafo 2 para o ajuste da fonte. Neste caso
        para as fontes operando de modo independente, a corrente será
        determinada por 10 ou 15 e a tensão estabelecida por 12 ou 16 será o
        'teto' ou limite de tensão. Para a operação simétrica proceder
        conforme item 2.</para>

        <para><emphasis role="bold">4 - LIGAÇÃO DA CARGA</emphasis></para>

        <para>Ao ligar a carga, assegure-se de que esta utilizando condutores
        de baixa resistência, o mais curtos possível e de bitola compatível
        com a corrente ao ser fornecida pela fonte, pois, destes cuidados
        dependem muito o desempenho do conjunto, principalmente a boa
        regulação e segurança.</para>

        <para>4.1 - ATERRAMENTO DA FONTE</para>

        <para>É fornecido um borne de aterramento 13. que está ligado
        galvanicamente ao chassis, podendo ser deixado flutuante ou ligado a
        qualquer das saídas.</para>

        <para><emphasis role="bold">5 - UTILIZAÇÃO DO MEDIDOR PARA MEDIÇÕES
        EXTERNAS</emphasis></para>

        <para>Uma característica extremamente interessante deste aparelho é a
        possibilidade que oferece de efetuar medições externas a fonte tanto
        em partes alimentadas por esta como por qualquer outra.</para>

        <para>No modo externo, o medidor esta totalmente isolado da fonte de
        alimentação, permitindo efetuar medições com relação a qualquer ponto
        da mesma, respeitados naturalmente os limites de segurança
        especificados.</para>

        <para>Para utiliza-lo neste modo, aperte a tecla INT/EXT 4 para a
        posição EXT, a entrada do medidor esta nos dois bornes 7 abaixo do
        teclado.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="extra_resistors">
      <title>Reading Resistors</title>

      <para>Os resistores de carbono apresentam 4 faixas coloridas em uma das
      extremidades que indicam:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>2 primeiras - algarismos significativos.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>3a. - valor do multiplicador</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>4a. - tolerância</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>O código de cores segue a tabela a seguir:</para>

      <programlisting>      Cor      Valor     Multiplicador    Tolerância
      Preto      0     x 1                   -
      Marrom     1     x l0                 ± 1%
      Vermelho   2     x l00                ± 2%
      Laranja    3     x 1 000               -
      Amarelo    4     x 10 000              -
      Verde      5     x 100 000           ± 0.5%
      Azul       6     x 1 000 000         ± 0,25%
      Violeta    7         -               ± 0,10%
      Cinza      8         -                 -
      Branco     9         -                 -
      Ouro       -     x 0,1               ± 5%
      Praia      -     x 0,01              ± 10%
      Incolor    -         -               ± 20%
</programlisting>

      <para>Exemplo: Um resistor com as seguintes faixas:</para>

      <figure>
        <title>Resistores</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/anexo8.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>É um resistor de 10x100 = 1000 1K com 2% de precisão 1K +/- 2%
      --&gt; 980 Ω --- 1020 Ω</para>

      <para>Resistores de 1% de tolerância são dispositivos de grande
      precisão. Na maioria dos casos utiliza-se resistores de 10 e 5% de
      precisão.</para>
    </section>

    <section id="extra_protoboards">
      <title>PROTOBOARDS</title>

      <para>São placas utilizadas para montagem onde tem-se um grande número
      de furos onde os dispositivos elétricos/eletrônicos serão
      conectados.</para>

      <para>O protoboard a ser utilizado é o PL552 que apresenta
      aproximadamente 1100 pontos no layout abaixo.</para>

      <figure>
        <title>Protoboard</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/anexo9.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </chapter>
</book>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-default-dtd-file:"/home/ldp/SGML/emacs/book-cnc-2.0.ced"
End:
-->